%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\titre{Le lotissement}
\reference{Math 9\\ EC 1}
\auteur{N. Périn \& V. Ledda}

\ladate{0.99}

\motsclefs{Statistique, médiane, moyenne, histogramme, DAEU, Math 9}

\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[width=50mm]{home1}
\end{center}

Un lotissement a été vendu en parcelles de différentes tailles :

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|}
    \hline
    Surface des parcelles en ares&Nombre de parcelles\\
    \hline\hline
    $[3 ; 4[$ &18\\\hline
$[4 ; 5[$ &34\\\hline
$[5 ; 7[$ & 25\\\hline
$[7 ; 10[$ & 13\\\hline 
$[10 ; 13[$ & 10\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}


Les propriétaires doivent élire leurs 10 représentants. Il y a 1\,000 voix à distribuer.



Plusieurs modes de représentation sont proposés :

\begin{enumerate}
\item Un seul collège, élu par tous les propriétaires:
  \begin{enumerate}
  \item Chaque propriétaire a 10 bulletins de vote.
	  Quelle sera la catégorie la mieux représentée ?
        \item Chaque propriétaire a un nombre de bulletins proportionnel à la surface de sa parcelle.
	  Combien de voix aura le propriétaire moyen ?
	  \`A quelle surface de parcelle cela correspond-il ?
  \end{enumerate}

        \item  Deux collèges :	5 représentants des petits
          propriétaires et 5 représentants des gros propriétaires.

          \begin{enumerate}
          \item Chaque propriétaire a 10 bulletins de vote.
		\`A quelle surface de parcelle doit-on fixer la limite entre les deux collèges ?
              \item Chaque propriétaire a un nombre de bulletins proportionnel à la surface de sa parcelle.
	  À quelle surface de parcelle doit-on fixer la limite entre les deux collèges ?
          \end{enumerate}

\end{enumerate}

\pagebreak

\begin{center}
  {\Huge\bf Éléments de réponses}
\end{center}


\begin{center}
  \includegraphics{lotissement_fig1.1}
\caption{Répartition du nombre  de parcelles en fonction de leur surface}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
  \item La catégorie la mieux représentée correspond à la classe modale soit la classe $[4 ; 5[$.
	  
        \item Le propriétaire moyen aura 10 voix.
	  
	  La surface de la parcelle moyenne est en ares : 
	  \begin {equation*}
	  \frac{3,5\times18+4,5\times34+6\times25+8,5\times13+11,5\times10}{100}=5,915.
	   \end {equation*}
  \end{enumerate}
\item
          \begin{enumerate}
          \item On cherche la médiane: c'est la valeur du caractère qui partage l'effectif total en 2.
          
                    
          On peut tracer la courbe des effectifs cumulés croissants.
          %courbe ecc


          
          Il y a 52 parcelles entre 3 et 5 ares donc la médiane est comprise entre 4 et 5 ares. Pour calculer sa valeur on peut utiliser le concept de pente :
          %dessin lotissementmediane
          la pente de la droite $(AM)$ est identique à celle de la droite $(AB) $ :
           \begin {equation*}
          	  \frac{50-18}{x-4}= \frac{52-18}{5-4}
          	   \end {equation*}
             En résolvant cette équation, on obtient $x= 4,94$.
             
             La limite entre les deux collèges se situe à 4,94 ares.





\begin{center}
  \includegraphics{lotissement_fig3.1}
\caption{Détermination graphique de la médiane}
\end{center}

             
 \item $\quad$
  
  \begin{center}
       \begin{tabular}[h]{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
      \hline
      Surface des parcelles en ares&Nombre de propriétaires en \%&
      Surface par classe en ares&Surface cumulée par classe en ares& Proportion de surface en \%&Proportion de surface cumulée en \%&Nombre de parcelles cumulé en \%\\\hline\hline
      $[3 ; 4[$ &18&63&63&10,65&10,65&18\\
  $[4 ; 5[$ &34&153&216&25,87&36,56&52\\
  $[5 ; 7[$ & 25&150&366&25,36&61,88&77\\
  $[7 ; 10[$ & 13&110,5&476,5&18,68&80,56&90\\ 
  $[10 ; 13[$ & 10&115&591,5&19,44&100&100\\\hline
  Total&100&591,5&-&100&-&-\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
              
     La surface par classe est obtenue en multipliant le centre de chaque classe par le nombre de propriétaires.
     
     
     La proportion de surface par classe se calcule par règle de trois en sachant que 591,5 ares représentent les 100 \%.        \\
     
     On représente le nombre de parcelles cumulé en fonction de la proportion de surface cumulée : on peut lire que 50 \% du lotissement sont occupés par environ 65 \% des propriétaires.\\
     %dessin medialepart1
     On représente le nombre de parcelles cumulé en fonction de la surface des parcelles : on peut lire que 65 \% des propriétaires ont une parcelle inférieure ou égale à 6,1 ares.
      %dessin medialepart2
      6,1 est la médiale de la série.
      
      


\begin{center}
  \includegraphics{lotissement_fig2.1}
\caption{Détermination graphique de la médiale}
\end{center}
      

              
        
  \end{enumerate}

\end{enumerate}










\end{document}
